<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <TEI>
        <teiHeader><!--Mainsize: 24 = 12pt;-->
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title type="num">14</title>
                    <meeting>
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <orgName>Ministerrat</orgName>
                        <date>15. März 1867</date>
                    </meeting>
                    <title type="short">014-1867-03-15</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p/>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div type="pers">
                    <listPerson>
                        <person role="protocol">Hueber</person>
                        <person role="chair">Beust</person>
                        <person>Komers</person>
                        <person>Wüllerstorff</person>
                        <person>John</person>
                        <person>Becke</person>
                        <person>Taaffe</person>
                    </listPerson>
                </div>
                <div type="reg">I. Nachtragskredit für den Dispositionsfonds. II. Vorsicht bei dem Antrage für eine Auszeichnung des Professors Dr. Herbst. III. Verleihung der geheimen Ratswürde an Grafen Morzin, Grafen Jaroslav Sternberg und Fürsten Ferdinand Kinsky. IV. Steuerfreiheit für das Wiener Stadtanlehen. V. Subvention für Reisestipendien an Arbeiter zur Pariser Ausstellung. VI. Verfügungen aus Anlass der Abnahme des k. k. Adlers bei Finanzbehörden in der Militärgrenze.</div>
                <div type="idno">
                    <p>
                        <idno>KZ. 336 – MRZ. 141</idno>
                    </p>
                </div>
						
							
							
								
								
							
						
						Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. Ofen, 2.
								April 1867.
					</body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader><!--Mainsize: 24 = 12pt;-->
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title type="num">15</title>
                    <meeting>
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <orgName>Ministerrat</orgName>
                        <date>26. März 1867</date>
                    </meeting>
                    <title type="short">015-1867-03-26</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p/>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div type="pers">
                    <listPerson>
                        <person role="protocol">Hueber</person>
                        <person role="chair">Beust</person>
                        <person>Komers</person>
                        <person>Wüllerstorff</person>
                        <person>John</person>
                        <person>Beck</person>
                        <person>Taaffe</person>
                        <person>Kussevic</person>
                    </listPerson>
                </div>
                <div type="reg">I. Entwurf einer kaiserlichen Verordnung in betreff der
								Branntweinsteuerentrichtung für die Branntweinerzeugung aus Bierbräuabfällen. II.
								Aufklärungen bezüglich des Verhältnisses der ungarischen Finanzverwaltung zu den Militärbehörden im Militärgrenzgebiete. III. Auslegung des französischen Handelsvertrages bezüglich
								des Transites von Monopolsgegenständen durch Österreich. IV. Finalisierung der
								Rheinkorrektionsfrage. V. Nichtbestätigung der Wahlen des Bischofs Strossmayer zum
								Protektor und des Domherrn Racki zum Präsidenten der südslawischen Akademie. VI. Ah.
								Auszeichnungen für die zu pensionierenden Ministerialräte des Finanzministeriums v.
								Schultes, Steinitz und Dr. Höfken.</div>
                <div type="text">
                    <p>KZ. 337 – MRZ. 142</p>
                </div>
                <div type="other">Ah. E. Ich habe den Inhalt dieses Protokolls zur Kenntnis genommen. 15. 4.
								1867.</div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>